% Slides em modo de apresentação
\documentclass[13pt]{beamer}

% Slides em modo completo
%\documentclass[13pt,handout]{beamer}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{pxfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	        % citações no padrão ABNT

% Múltiplos slides por página com linhas ao lado
%\usepackage{handout}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1 with notes}[a4paper,border shrink=5mm]

% Imprimir com notas
%\setbeameroption{show notes}

% Tema e aparência

\usetheme{Amsterdam}
\usefonttheme[onlymath]{serif}

\setbeamertemplate{headline}{%
  \hbox{%
    \begin{beamercolorbox}[wd=\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{palette quaternary}%
      \insertsectionnavigationhorizontal{\paperwidth}{}{\hskip0pt plus1filll}
    \end{beamercolorbox}%
  }
}
\setbeamercolor{frametitle}{bg=red, fg=white}
\setbeamertemplate{frametitle}{%
  \vspace{-1pt}
  \hbox{%
    \begin{beamercolorbox}[wd=\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex]{title in head/foot}%
      \raggedright\hspace*{1em}\insertframetitle
    \end{beamercolorbox}
  }%
}
\setbeamertemplate{footline}{%
  \leavevmode
  \hbox{%
    \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \end{beamercolorbox}%
    \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \end{beamercolorbox}
  }%
}

\makeatother
\makeatletter

\title{Sistemas colaborativos de apoio à decisão: uma proposta de combinação de
metodologias para a geração de alternativas estratégicas}
\author{Vinicius Massuchetto}
\institute{Instituto de Pesquisas Energéticas e Nucleares \\
  Universidade de São Paulo}
\date{}

\renewcommand*{\arraystretch}{1.3}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Introdução}

\begin{frame}{Conteúdo}
  \tableofcontents[subsectionstyle=hide]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
\begin{itemize}

  \pause \item Decisões são comumente realizadas intuitivamente e sem
  procedimentação;

  \pause \item Pessoas podem ser treinadas para tomar melhores decisões
  {\scriptsize \cite{Keeney2004}};

  \pause \item O uso de métodos apropriados para definição de processos
  decisórios tem eficácia comprovada {\scriptsize \cite{Howard1988}};

  \pause \item Diversas técnicas e ferramentas voltadas a decisões complexas
  estão disponíveis.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
\begin{itemize}

  \pause \item Os adventos tecnológicos transformaram a tomada de decisão
  através da alta disponibilidade de informações {\scriptsize
  \cite{Bloom2009}};

  \pause \item As novas relações de trabalho configuram oportunidades para a
  experimentação de ferramentas de apoio;

  \pause \item Elementos colaborativos com casos de sucesso podem ser
  aproveitados;

  \pause \item Novas ferramentas e propostas na área constituem um desafio
  técnico e experimental.

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Referencial teórico}

\begin{frame}{Geração de alternativas na qualidade de decisões}
\begin{itemize}

  \pause \item Qualidade de decisões são premissas para a tomada de boas
  decisões;

  \pause \item Os indicadores podem ser consideravelmente melhorados com
  auxílio ao decisor {\scriptsize \cite{Butler2003}};

  \pause \item Existem oportunidades de desenvolvimento da etapa de geração de
  alternativas {\scriptsize \cite{Dacorso2005}};

  \pause \item A melhoria do conjunto de alternativas aumentará a possibilidade
  de se tomar uma boa decisão {\scriptsize \cite{Parnell2013}};

  \pause \item Uma boa integração de informações para formação das alternativas
  consiste em uma boa convergência do processo decisório {\scriptsize
  \cite{Seeber2015}}.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Métodos estruturados e a análise de decisões}
\begin{itemize}

  \pause \item Escola de fundamentos para definição de métodos e processos de
  tomada de decisão {\scriptsize \cite{Keeney2004}};

  \pause \item Processos normalmente iterativos para aperfeiçoamento das
  informações em suas diferentes etapas {\scriptsize \cite{Howard1988}};

  \pause \item A solução de um problema muitas vezes encontra-se no
  desenvolvimento isolado de uma das etapas de um processo decisório
  {\scriptsize \cite{Keeney2004}}.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Brainstorming e a criatividade na Web}
\begin{itemize}

  \pause \item Método de suporte à criatividade que visa a ausência de
  julgamento e aproveitamento de todas as ideias apresentadas {\scriptsize
  \cite{Osborn1957}};

  \pause \item Linha de estudos sobre suas limitações sugerem que a superação
  de deficiências pode ser obtida com formatos nominais {\scriptsize
  \cite{Michinov2012, Gallupe1992}};

  \pause \item O tamanho do grupo é um dos principais fatores que impactam na
  perda de produtividade {\scriptsize \cite{Dennis2008}};

  \pause \item Novas propostas devem considerar vantagens comprovadas como a
  redução do custo de interação e da carga cognitiva {\scriptsize
  \cite{Kraetschmer2002}}.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Dados tabulados e análises multicritério}
\begin{itemize}

  \pause \item Comumente utilizado para problemas operacionais, as análises
  multicritério podem ser de difícil aplicação para questões estratégicas
  {\scriptsize \cite{Stewart1992}};

  \pause \item Disposição de critérios em tabelas são um auxílio cognitivo para
  o entendimento de problemas e tomada de decisão {\scriptsize
  \cite{McNamee2008}};

  \pause \item Problemas estratégicos podem acumular um grande volume de
  informações {\scriptsize \cite{McNamee2008}};

  \pause \item Sequenciar os dados de um problema visualmente é uma
  oportunidade de desenvolvimento para lidar com estas limitações {\scriptsize
  \cite{Keller1988}}.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fundamentações da análise multicritério}
\begin{itemize}

  \pause \item Modelagem matemática segundo a tabela de estratégias mostra o
  alto número de comparações necessárias {\scriptsize \cite{Dyer1982,
  Peerenboom1989}};

  \pause \item Cada critério pode ser entendido como uma função que recebe as
  alternativas a serem analisadas e retorna aquelas que são as mais razoáveis e
  factíveis {\scriptsize \cite{Keeney2004}};

  \pause \item Suposição de uma função utilidade que é melhorada iterativamente
  e atua em um espaço de critérios para definição de uma fronteira de
  eficiência {\scriptsize \cite{Moskowitz1992}}.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fundamentações da análise multicritério}

\pause

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/criterion-space.png}
\end{center}

\pause

\begin{equation*}
    a^{\circ} \in A \ \mbox{é eficiente} \iff \forall n \in C_{N}, \
    \not\exists \ c_{n}(a) \ge c_{n}(a^{\circ})
    \label{Eq:Efficiency}
\end{equation*}

\pause

\begin{equation*}
    \max_{\forall a \in A} \ ( \ {\bigtriangledown}_{a} D \ [ \ c_{1}(a_{k}) \
    \ldots \ c_{n}(a_{k}) \ ] \ )
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Sistemas de inovação e tecnologias abertas}
\begin{itemize}

  \pause \item Um novo paradigma na economia da informação é proposto através
  do `acesso aberto', prevendo novos mercados e relacionamentos {\scriptsize
  \cite{Chesbrough2003}};

  \pause \item Pouco deste modelo é explorado pelos sistemas voltados a métodos
  de tomada de decisão;

  \pause \item Ferramentas em software livre são as principais expressões do
  modelo aberto na área de sistemas de informação;

  \pause \item Casos de uso recentes indicam oportunidades neste modelo.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Contribuições do modelo de perguntas e respostas}
\begin{itemize}

  \pause \item Maneira direta de tratar questões técnicas menores, e que
  recentemente tem abordado problemas mais amplos e subjetivos {\scriptsize
  \cite{Shah2009}};

  \pause \item Sistemas meritocráticos que expressam o perfil de uso e atribuem
  permissões de moderação;

  \pause \item Proximidade com a comunidade acadêmica devido à sua utilidade e
  interesse de estudos sobre as interações dos usuários e os dados disponíveis
  {\scriptsize \cite{Tausczik2014}};

  \pause \item Seu bom funcionamento depende de diretrizes políticas e
  maturidade colaborativa dos participantes {\scriptsize \cite{Calefato2015}};

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ferramentas de referência}
\begin{itemize}

  \pause \item LiquidFeedback;

  \pause \item DemocracyOS;

  \pause \item Loomio;

  \pause \item StackExchange.

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Problema e objetivos}

\begin{frame}{Problema e objetivos de pesquisa}

Apresentar uma proposta experimental a respeito das formas de resolução de
problemas, contemplando um processo que aborda as seguintes etapas:

\begin{enumerate}

  \item Definição de um problema;

  \pause \item Levantamento de ideias;

  \pause \item Definição de alternativas segundo critérios e ideias;

  \pause \item Priorização das alternativas.

\end{enumerate}

\end{frame}

\section{Proposta experimental}

\begin{frame}{Processos e arquitetura de informação}
\begin{itemize}

  \pause \item Gerente define os participantes e inicia um problema com
  descrição detalhada;

  \pause \item Critérios são definidos pelos usuários;

  \pause \item Ideias de solução para o problema são inseridas;

  \pause \item Ideias são avaliadas pelos participantes;

  \pause \item O diferente agrupamento de ideias define uma nova alternativa;

  \pause \item Alternativas são avaliadas pelos participantes;

  \pause \item Os itens acima são repetidos em diferente sequência até que se
  obtenha um resultado satisfatório.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Implementação}
\begin{itemize}

  \pause \item Busca de uma dinâmica de uso simples e segmentada;

  \pause \item Ferramentas de apoio que auxiliam as premissas de usabilidade;

  \pause \item Formato de produto para facilitar apresentação e propósito;

  \pause \item Utilização padronizada das tecnologias visando extensibilidade.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Características gerais}
\begin{itemize}

  \pause \item Formato de fórum para problemas públicos ou privados para
  convidados;

  \pause \item Disposição em abas e utilização de ícones padrões para
  explicitação do processo em diferentes áreas;

  \pause \item Cada área oferece uma experiência de interação relativa à
  natureza de suas informações;

  \pause \item Dispersão tabulada das informações feita com amplitude visual;

  \pause \item Interações semelhantes referenciadas com mesmas cores e ícones.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Características das interações}
\begin{itemize}

  \pause \item Atividades registradas ao longo do tempo e disponibilizadas para
  os envolvidos;

  \pause \item Criação e edição do conteúdo disponível a qualquer participante;

  \pause \item Critérios definem os tipos de dados a serem fornecidos para as
  ideias e o modo como serão agregados nas alternativas;

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Características das interações}
\begin{itemize}

  \pause \item O detalhamento dos critérios e das ideias visa auxiliar o
  participante a estruturar estes elementos;

  \pause \item Votações simples nas ideias para indicar aprovação;

  \pause \item Votações em escala nas alternativas dado a necessidade de
  priorização;

  \pause \item Resultados tabulados de modo comparativo para problemas com
  alternativas formadas.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Caso prático de uso}
\begin{itemize}

  \pause \item Abordagem de problemas estratégicos pertinentes à gestão do IPEN;

  \pause \item Impressões de uso relativos ao envio de ideias na ferramenta;

  \pause \item Relato de ganhos e dificuldades de uso;

  \pause \item Identificação de limitações e melhorias possíveis.

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Discussões}

\begin{frame}{Discussões}
\begin{itemize}

  \pause \item Prática de escrita individual das ideias traz ganhos com
  relação à sua estruturação;

  \pause \item A disposição em abas organiza o conteúdo mas também exige
  conhecimento dos participantes a respeito do processo e sua terminologia;

  \pause \item Sinalização de ganhos através do compartilhamento de ideias,
  enriquecendo as contribuições via referências;

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Discussões}
\begin{itemize}

  \pause \item A apresentação formal da ferramenta e seus conceitos é
  necessária para alinhamento de conhecimentos;

  \pause \item Cuidados com a especificação de critérios devem ser tomados para
  não gerar interpretações pouco intuitivas;

  \pause \item Contribuições de múltiplas ideias em uma só indicou a falta de
  familiarização com a modularidade exigida pela ferramenta;

  \pause \item Problemas conceituais não tornaram claras as possibilidades de
  interação, e as contribuições limitaram-se aos autores propositores;

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Discussões}
\begin{itemize}

  \pause \item O papel do gestor do problema foi evidenciado pelos
  participantes no tratamento de dificuldades conceituais e operacionais.

  \pause \item Um recurso de notificações mais flexível seria útil, mas é
  também um ponto complicador devido ao alto número de interações;

  \pause \item Os relatórios oferecem possibilidades de implementação de metas
  e outras visões gerenciais sobre o problema;

  \pause \item Artifícios políticos, colaborativos e meritocráticos precisam
  ser elaborados para que as contribuições sejam automotivadas.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Discussões}
\begin{itemize}

  \pause \item A amplitude dos problemas tratados e das contribuições sugerem o
  desenvolvimento de uma organização hierárquica de problemas e ideias;

  \pause \item Desenvolvimentos são necessários para tornar a dinâmica mais
  autônoma por parte dos participantes;

  \pause \item A objetividade de colaboração sobre a qualidade das informações
  exige maturidade da ferramenta e da comunidade de usuários;

  \pause \item Programas de tutoria assistidos são uma proposta viável sobre
  ferramentas desta natureza;

  \pause \item Um modelo de produto em formato de perguntas e respostas pode
  ser idealizado para inserção incremental de elementos de tomada de decisão.

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Considerações finais}

\begin{frame}{Considerações finais}
\begin{itemize}

  \pause \item Oferecer condições ao decisor é uma premissa para o
  desenvolvimento de novas ferramentas de tomada de decisão;

  \pause \item O brainstorming e as análises multicritério são referências
  úteis e com implementações disponíveis para o desenvolvimento de formatos
  derivados;

  \pause \item Etapa crítica de convergência de ideias em alternativas precisam
  ser melhor exploradas.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Considerações finais}
\begin{itemize}

  \pause \item Observar ganhos no formato de resolução de problemas menores, em
  grupos pequenos e com expressões de preferência;

  \pause \item Exposição a vieses devem ser estudados para que recursos
  mitigadores possam ser implementados;

  \pause \item Métodos multicritério são viáveis colaborativamente quando
  combinados com métodos auxiliares;

  \pause \item O modelo aberto traz oportunidades para desenvolvimento de
  produtos no âmbito tecnológico e de mercado.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências bibliográficas}
\scriptsize
\bibliography{../bib/library}
\end{frame}

\end{document}
